.. Сервер POP и IMAP (Dovecot)
   ===========================

После установки служба готова к работе, единственное, что следует сделать — отключить небезопасные открытые протоколы без шифрования. 
Для этого необходимо изменить параметры в настроечном файле::

  /etc/dovecot.conf

оставить только протоколы с шифрованием imaps и pop3s::

  protocols = imaps pop3s

отключить порты для не шифруемых протоколов imap, pop3::

 imap_listen =
 pop3_listen =

для протоколов отключить поддержку IP протокола версии 6::

  imaps_listen = *
  pop3s_listen = *

.. При использовании метода хранения mbox (сообщения почты помещаются в каталог ``/var/mail/``, может понадобиться параметр mail_privileged_group = mail для того, чтобы ???Dovecot мог создать dotlocks механизм???.

После изменения параметров необходимо перезапустить службу командой::

  service dovecot restart

"Механизмы" аутентификации
--------------------------
Большинство почтовыми клиентов поддерживают механизмы PLAIN, LOGIN и CRAM-MD5.
При использовании PLAIN и LOGIN пароль передаётся в открытом виде, а хранитсяможет в хэшированном виде. 
В случае с CRAM-MD5 пароль передаётся в хэшированном виде, но хранится - в открытом.

Если неиспользуются защищённые версии протоколов IMAP и POP3, то лучше использовать механизм CRAM-MD5. 
Если же используются только защищённые версии протоколов IMAP и POP3, то безопаснее использовать PLAIN и LOGIN, потому что при их использовании можно хранить пароли в хэшированном виде. 
Пароль при этом почти невозможно перехватить, а в случае получения доступа к хэшам паролей воспользоваться ими напрямую не удастся, т. к. нужно будет подобрать пароль, который будет соответствовать хэшу.

Пример настройки механизмов аутентификации PLAIN, LOGIN::

  disable_plaintext_auth = no
  auth_default_realm = <ИМЯ_ПОЧТОВОГО_ДОМЕНА>
  auth_mechanisms = plain login

Форматы хранения почтовых сообщений
-----------------------------------

- mbox — стандартный UNIX-mailbox, поддерживается всеми почтовыми клиентами, 
  все письма пользователя хранятся в одном файле. 
  Новое письмо дописывается в конец, вместо удаления письмо помечается как удаленное. 
  Таким образом имеет место проблема бесконечного роста файла, 
  с которой ``dovecot`` борется путем сжатия файла. 
  При больших файлах процесс сжатия может продолжаться длительное время, 
  в которое приостанавливается доступ к почте. 
  При сбоях во время сжатия возможна поломка базы с потерей всех (или части) писем.
- Maildir — под хранение писем каждого пользователя выделяется каталог, 
  каждое письмо хранится в отдельном файле. 
  При большом объеме мелких писем нерационально используется дисковое пространство.
- два варианта "родного" формата ``dovecot`` (``dbox``), не поддерживаемого другими почтовыми клиентами:

  - sdbox — один файл на каждое письмо,
  - mdbox — один файл на несколько писем.

Расположение почтовых ящиков
----------------------------
При настройке расположения каталога с почтой можно использовать встроенные макроподстановки (переменные):

| **\%u** -- полное имя пользователя (имя с доменом),
| **\%n** -- имя без домена,
| **\%d** -- домен.
|

Типичные настройки:

#. для Maildir без виртуального домена::

    mail_location = maildir:~/Maildir

   Почта будет хранться в домашних каталогах пользователей в подкаталоге Maildir.

   |

#. для Maildir с одним виртуальным доменом::

    mail_location = maildir:/var/vmail/%n/Maildir

#. для Maildir с несколькими виртуальными доменфми::

    mail_location = maildir:/var/vmail/%d/mail/%n/Maildir

#. для mbox::

    mail_location = mbox:~/mail:INBOX=/var/mail/%u

Все последующие настройки будут рассматриаться для случая нескольких доменов с отдельным каталогом  Maildir для каждого из доменов (вариант 3 из перечисленных выше).

